[法律人] 如果係街見有條友拎住帶有攻擊性既工具

有兩個問題想問

如果A君係街見到有條友拎住帶有攻擊性既工具

咁A君係個條友揮斬件工具前將佢撲倒/擊倒

咁A君有無犯法？

問題二，如果有條友赤手空拳衝向A君到

咁A君係個條友掂到自己前

將佢撲倒/擊倒

咁A君算唔算犯法？？？

巴打你廚房把刀點買返屋企

唔會係街拎住/揚出黎囉

無，原因係自衛，自衛包括保護他人而作出合理的攻擊

根據《刑事程序條例》同普通法，市民係用權作出合法嘅拘捕。

根據《刑事程序條例》第101條同101A條，如果市民具合理理由懷疑另一人干犯可逮捕罪行（即可處以12個月監禁刑罰），該市民可以使用在該情況下合理程度的武力，對該另一人作出拘捕，惟該另一人必須在被捕後的合理時間內，被送到警署同裁判署。

至於普通法案例 ，係容許市民以合法拘捕作為辯護理由（即係已經比人告左）R v. Howell一案中，法庭指出，若 1) 市民在另一人破壞安寧(breach of peace)時在場，或 2) 該市民認為另一人破壞安寧行為為即時性(imminent)，或 3) 該另一人已作出破壞安寧行為，而該另市民具合理理由相信該另一人會再次作出該行為，該市民可作出拘捕。

喺你個情況一，《公安條例》第33條訂明藏有攻擊性武器，可被判以3年監禁(若干犯者年滿25歲)，但係如果你預視到佢會揮斬，咁你防止嘅會係《侵害人身罪條例》中嘅罪行，相較針對藏有攻擊性武器，使用合理武力作拘捕會更加合理，當然前題係你符合上述法定要求。

至於情況二，由於條友赤手空拳衝向你到，你大可以自衛理由，解釋你對佢嘅行為。不過你使用嘅武力，必須就當時情況而言合乎比例。

係咪我認真左

無，好多謝你解答！

錯，自衛唔包括。自慰就唔肯定。

自衛個定義好窄架喎
留名等真法律撚答

呢條叫101拘捕令，但呢條條例好得意，你點知對方犯法時犯緊個條法例係（12個月刑期或以上呢？）
雖然係咁，不過未聽過有人咁樣比人告返轉頭。

另，你真係認真左，我諗住入黎睇笑話的

咩住先呢條邊係拘捕令呀
呢條係容許市民喺無拘捕令情況下，作出拘捕: "Any person may arrest without warrant any person whom he may reasonably suspect of being guilty of an arrestable offence.": s.101(2)

不過啱嘅，無人會行動之前check刑罰嘅，不過試過幾多條charge個法定刑罰係少過一年？

屌收皮啦讀書都係咁教
利申，HKU law